% \displaybreak
\section{Системы линейных уравнений}
\begin{align*}
  &\begin{cases}
    3x_1 + 5x_2 - x_3 &= 0 \\
    -x_1 + 3x_2 - 5x_3 &= 0
  \end{cases}\text{ --- \textbf{однородная линейная система уравнений}} \\
\intertext{\textbf{Нулевое решение системы}, когда все равны 0. У одн. лин. всегда есть решение}
  &\begin{pNiceArray}{ccc:c}
    3 & 5 & -1 & 0\\
    -1 & 3 & -5 & 0\\
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{ccc:c}
    0 & 14 & -16 & 0\\
    -1 & 3 & -5 & 0\\
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{pNiceArray}{ccc:c}
    -1 & 3 & -5 & 0\\
    0 & 14 & -16 & 0\\
  \end{pNiceArray} \\
  &\begin{cases}
    -x_1 + 3x_2 - 5x_3 &= 0 \\
    14x_2 - 16x_3 &= 0
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    -x_1 + 3x_2 - 5x_3 &= 0 \\
    x_2 &=  \frac{8}{7}x_3
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    -x_1 &= - 3x_2 + 5x_3 \\
    x_2 &=  \frac{8}{7}x_3
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    -x_1 &= - 3\frac{8}{7}x_3 + 5x_3 \\
    x_2 &=  \frac{8}{7}x_3
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    x_1 &= \frac{24}{7}x_3 - 5x_3 \\
    x_2 &=  \frac{8}{7}x_3
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    x_1 &= -\frac{11}{7}x_3 \\
    x_2 &=  \frac{8}{7}x_3
  \end{cases} \\
  \intertext{Пусть $x_3 = C$}
  &\begin{cases}
    x_1 &= -\frac{11}{7}C \\
    x_2 &=  \frac{8}{7}C \\
    x_3 &=  C
  \end{cases} \\
  \intertext{Пусть $C = -1$}
  &\begin{cases}
    x_1 &= \frac{11}{7} \\
    x_2 &= -\frac{8}{7} \\
    x_3 &= -1
  \end{cases} \\
  \intertext{\textbf{Частное решение системы}}
\end{align*}
\textbf{Матрица} --- это таблица чисел.
Бывает:
\begin{itemize}
  \item Квадратной
  \item Прямоугольной
\end{itemize}
\begin{align*}
  &\begin{pNiceMatrix}
    1 & -2 & 3 & 0 & 4 \\
    8 & 2 & 3 & 1 & 0 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  \intertext{\textcolor{red}{Не столбик, а столбец!}}
  \intertext{Размер нашей матрицы $2 \times 5$}
 \intertext{Квадратная матрица называется единичной, если по одной диагонали будут лежать единицы, на других 0}
  &\begin{pNiceMatrix}
    1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
 \intertext{Эта диагональ идёт из левого верхнего угла, она называется \textbf{главной}, другая \textbf{побочная}.}
  &\begin{pNiceMatrix}
    a_1 & a_2 \\
    b_1 & b_2 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}
    a_{11} & a_{12} \\
    a_{21} & a_{22} \\
  \end{pNiceMatrix} \\
 \intertext{Первый индекс --- номер строки, второй --- номер столбца.}
 \intertext{Иногда ставят запятую. Но лучше не ставить.}
  &\begin{pNiceMatrix}
    a_{1,1} & a_{1,2} \\
    a_{2,1} & a_{2,2} \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}
    a_{11} & a_{12} \\
    a_{21} & a_{22} \\
    a_{31} & a_{32} \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  & A \text{ имеет размер } 3 \times 2. \\
  & a_{ij} \text{ --- элемент стоящий в $i$ строчке, $j$ столбце} \\
  & i = 1,2,\ldots,m \\
  & j = 1,2,\ldots,n \\
\end{align*}
Две матрицы равны, если:
\begin{itemize}
  \item Они имеют одинаковые размеры ( $2 \times 5 \neq 5 \times 2$)
  \item Если $\forall i,j: a_{ij} \in A = b_{ij} \in B$
\end{itemize}
\begin{align*}
  &B =
  \begin{pNiceMatrix}
  2 & 0 \\
  -4 & 1 \\
  0 & 7 \\
  8 & 8 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}
    a_{ij}
  \end{pNiceMatrix}, i = 1,\ldots,4, j = 1,2 \\
  &A = B \\
  \intertext{Значит $a_{32} = b_{32} = 7$} \\
  \intertext{$A$ и $B$ две \textbf{идентичные} матрицы, то есть одинаковые} \\
  &\bf{0} =
  \begin{pNiceMatrix}
    0 & 0 \\
    0 & 0
  \end{pNiceMatrix} \\
  \intertext{Матрица $\bf{0}$ имеет нули на каждом месте, может быть прямоугольной или квадратной}
  \intertext{Матрица $\bf{1}$ имеет нули на каждом месте, за исключением главной диагонали, там 1. Только квадратная. Часто обозначается $E$}
\end{align*}

\section{Операции над матрицами}
\begin{itemize}
  \item Сложение
  \item Умножение
\end{itemize}
\subsection{Сложение}
Пусть $A$ и $B$ имеют одинаковые размеры, \par
$A = (a_{ij}), B = (b_{ij}), i = 1,\ldots,n, j= 1,\ldots,m$. \par
Результатом будет $C = (c_{ij}) = (a_{ij} + b_{ij})$

\begin{align*}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}
    1 & -1 \\
    8 & 11
  \end{pNiceMatrix} \\
  &B =
  \begin{pNiceMatrix}
    -4 & 3 \\
    6 & -4
  \end{pNiceMatrix} \\
  &C =
  \begin{pNiceMatrix}
    1-4 & -1 +3 \\
    8+6 & 11-4
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
    -3 & 2 \\
    14 & 7
  \end{pNiceMatrix} \\ \\
  &-A =
  \begin{pNiceMatrix}
    -1 & 1 \\
    -8 & -11
  \end{pNiceMatrix} \text{ --- \textbf{противоположная матрица}} \\
  &A + (-A) =
  \begin{pNiceMatrix}
    0 & 0 \\
    0 & 0
  \end{pNiceMatrix} = \bf{0}
\end{align*}
\subsection{Умножение на число}
\begin{align*}
  &3A =
  \begin{pNiceMatrix}
    3 & -3 \\
    24 & 33
  \end{pNiceMatrix} \\
\end{align*}

\subsection{Свойства этих операций}
\begin{itemize}
\item $3 + 5 = 5 + 3$ --- перестановочность (коммутативность)
\end{itemize}
В силу этого свойства операций над числами имеем $A + B = B + A$. \par
$3A = A*3$. \par

\begin{align*}
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}
  -1 & 2 & 0 \\
  4 & -2 & 5 \\
  3 & 4 & 11
  \end{pNiceMatrix} \\
  &B =
  \begin{pNiceMatrix}
  -8 & 2 & 1 \\
  10 & 4 & -8 \\
  7 & 11 & 12
  \end{pNiceMatrix} \\
  & C = 2*A + B \\
  &C =
  \begin{pNiceMatrix}
  -1*2 -8 & 2 *2 + 2 & 0*2 + 1 \\
  4*2 + 10 & -2 *2 + 4 & 5*2 -8 \\
  3*2 + 7 & 4*2 + 11 & 11 *2 +12
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  -10 & 6 & 1 \\
  18 & 0 & 2 \\
  13 & 19 & 34
  \end{pNiceMatrix} \\ \\ \\
  &X =
  \begin{pNiceMatrix}
  x_{11} & x_{12} & x_{13} \\
  x_{21} & x_{22} & x_{23} \\
  x_{31} & x_{32} & x_{33}
  \end{pNiceMatrix} \\
  &2A - 3X = E \\
  &E =
  \begin{pNiceMatrix}
  2*(-1) -3x_{11} & 2*2 - 3x_{12} & 2*0 - 3x_{13} \\
  2*4-3x_{21} & 2*(-2)-3x_{22} & 2*5-3x_{23} \\
  2*3-3x_{31} & 2*4-3x_{32} & 2*11-3x_{33}
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}
  2*(-1) -3x_{11} = 1 & 2*2 - 3x_{12} =0 & 2*0 - 3x_{13} =0 \\
  2*4-3x_{21}=0 & 2*(-2)-3x_{22}=1 & 2*5-3x_{23}=0 \\
  2*3-3x_{31}=0 & 2*4-3x_{32}=0 & 2*11-3x_{33}=1
  \end{pNiceMatrix} \\
  &\begin{pNiceMatrix}
  x_{11} = -1 & x_{12} =\frac43 & x_{13} =0 \\
  x_{21}=\frac83 & x_{22}=-\frac53 & x_{23}=\frac{10}3 \\
  x_{31}=2 & x_{32}=\frac83 & x_{33}=7
  \end{pNiceMatrix} \\
  &X =
  \begin{pNiceMatrix}
  -1 & \frac43 & 0 \\
  \frac83 & -\frac53 & \frac{10}3 \\
  2 & \frac83 & 7
  \end{pNiceMatrix} \\ \\ \\
  &A - B = A + (-B) \\
\end{align*}

\subsection{Умножение матриц}
\begin{align*}
  & A =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\rowcolor{blue!30}{1}]
  2 & 1 \\
  4 & 5
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\rowcolor{red!30}{2}]
  2 & 1 \\
  4 & 5
  \end{pNiceMatrix} \\
  & B =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\columncolor{yellow!30}{1}]
  7 & 10 \\
  8 & 9
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}[margin,code-before =\columncolor{green!30}{2}]
  7 & 10 \\
  8 & 9
  \end{pNiceMatrix} \\
  & A \times B =
  \begin{pNiceMatrix}[margin]
  \highlight{blue!30}{2} * \highlight{yellow!30}{7} + \highlight{blue!30}{1} * \highlight{yellow!30}{8}& \highlight{blue!30}{2}*\highlight{green!30}{10} + \highlight{blue!30}{1}*\highlight{green!30}{9}\\
  \highlight{red!30}{4} * \highlight{yellow!30}{7} + \highlight{red!30}{5}*\highlight{yellow!30}{8} & \highlight{red!30}{4} * \highlight{green!30}{10} + \highlight{red!30}{5}*\highlight{green!30}{9}
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  22 & 29\\
  68 & 85
  \end{pNiceMatrix} \\ \\ \\
  & E \times B \\
  & B =
  \begin{pNiceMatrix}
  -4 & 2 \\
  8 & 15
  \end{pNiceMatrix} \\
  & E \times B =
  \begin{pNiceMatrix}
  -4 & 2 \\
  8 & 15
  \end{pNiceMatrix} = B \\
  & B \times E =
  \begin{pNiceMatrix}
  -4 & 2 \\
  8 & 15
  \end{pNiceMatrix} = B \\
  & B \times A =
  \begin{pNiceMatrix}
  7*2 + 10*4 & 7*1 + 10*5 \\
  8*2 + 9*4 & 8*1 + 9*5
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  54 & 57 \\
  52 & 53
  \end{pNiceMatrix} \\ \\ \\
  &D =
  \begin{pNiceMatrix}
  5 & 3 & 8
  \end{pNiceMatrix} \\
  &F =
  \begin{pNiceMatrix}
  4 \\ 6 \\ 10
  \end{pNiceMatrix} \\
  &D \times F =
  \begin{pNiceMatrix}
  5 * 4 + 3*6 + 8 *10
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  118
  \end{pNiceMatrix} \\
  &F \times D =
  \begin{pNiceMatrix}
  4 * 5 & 4 * 3 & 4 * 8 \\
  6 * 5 & 6 * 3 & 6 * 8 \\
  10 * 5 & 10 * 3 & 10 * 8 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  20 & 12 & 24 \\
  30 & 18 & 48 \\
  50 & 30 & 80 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}
  -1 & 2 & 0 \\
  4 & -2 & 5 \\
  3 & 4 & 11
  \end{pNiceMatrix} \\
  & A \times F =
  \begin{pNiceMatrix}
  -1 * 4 + 2*6 + 0 * 10 \\
  4 * 4 + (-2) * 6 + 5 * 10 \\
  3 * 4 + 4 * 6 + 11 * 10 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  8 \\
  54 \\
  146
  \end{pNiceMatrix} \\
  & A \times D \text{ --- перемножить нельзя} \\
  & D \times A =
  \begin{pNiceMatrix}
  5 * (-1) + 3*4 + 3*8 \\
  5 * 2 + 3*(-2) + 4*8 \\
  5 * 0 + 3*5 + 11*8 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  31 \\
  36 \\
  103 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  &A =
  \begin{pNiceMatrix}[margin]
  -1 & 2 & 0 \\
  4 & -2 & 5 \\
  3 & 4 & 11
  \end{pNiceMatrix} \\
  & A \times
  \begin{pNiceMatrix}
  x_1 \\
  x_2 \\
  x_3 \\
  \end{pNiceMatrix} = \\
  &\begin{pNiceMatrix}
  -x_1 + 2*x_2 + 0 * x_3 \\
  4x_1 -2x_2 + 5x_3 \\
  3x_1 + 4x_2 + 11x_3
  \end{pNiceMatrix} \\
  \intertext{Любую систему уравнений мы можем записать как произведение матрицы и столюца свободных членов}
  &H =
  \begin{pNiceMatrix}
  1 & 3 & 5 & 9 & -4 & 25 \\
  0 & 4 & 5 & 9 & 11 & 30 \\
  0 & 0 & 1 & 2 & 7 & 20 \\
  0 & 0 & 0 & 4 & 5 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 12 & -1 \\
  0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 40 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
  \intertext{Матрица в ступенчатом виде (некий треугольничек из нулей начинающийся со второй строчки). Рекомендуется для выражения матриц в нём.}
  &S =
  \begin{pNiceMatrix}
  1 & 3 & 1 & 2 \\
  -2 & -4 & 0 & 3 \\
  4 & 0 & -4 & 5 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  1 & 3 & 1 & 2 \\
  0 & 2 & 2 & 7 \\
  0 & -12 & -8 & -3 \\
  \end{pNiceMatrix} =
  \begin{pNiceMatrix}
  1 & 3 & 1 & 2 \\
  0 & 2 & 2 & 7 \\
  0 & 0 & 4 & 39 \\
  \end{pNiceMatrix} \\
\end{align*}

\textbf{Выводы}:
\begin{align}
E \times B &= B \\
B \times E &= B \\
A \times B &\neq B \times A \text{ --- умножение матриц некоммутативно}
\end{align}